\documentclass[a4paper,12pt,oneside]{scrbook}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[bookmarks,pagebackref,bookmarksnumbered]{hyperref}

\usepackage{calligra}

\begin{document}

\chapter{Schwerpunkte,Unterschiede und Gemeinsamkeiten des Bildes der Familie}

\section{Was für Familien werden gezeigt?}

Stellt man sich die Frage, ob und welche Aspekte des Bildes der Familie die drei Dramen teilen, so fällt zunächst auf, dass in allen Fällen die Anzahl der Familienmitglieder auf höchstens fünf Personen begrenzt ist. \textsf{\textbf{Hauptmann}}, \textsf{\textbf{Wedekind}} und \textsf{\textbf{Kaiser}}  zeigen ausschließlich Kleinfamilien. Weiterhin ist durchgehend eine Abwesenheit der Väter zu beobachten: Bei Dr. Scholz im \textit{Friedensfest} geht die relativ geringe  Bühnenpräsenz mit dem im Drama selbst thematisierten Verhalten einher, sich seiner Familie zu entziehen. In \textit{Frühlings Erwachen} treten als Väter lediglich Herr Gabor und Rentier Stiefel in jeweils einer Szene auf, beide begegnen - wie gezeigt werden konnte - ihren Familien und  Angehörigen nicht mit wirklichem Interesse, sondern eher mit innerer Distanziertheit.
 
Eine Abwesenheit des Kassierers in  \textit{Von morgens bis mitternachts} kann bezüglich des Familienalltags sowie der Stationen,  die der Familienszene folgen, festgestellt werden, wobei Letzteres eng mit der Technik des Stationendramas in Zusammenhang steht und daher nur über eine begrenzte Aussagefähigkeit verfügt. Im \textit{Friedensfest} und in \textit{Von morgens bis mitternachts} verraten bereits die Namen Dr. Scholz und Kassierer, in \textit{Frühlings Erwachen} die Ausdrucksweise des Herrn Gabor,  dass die Väter in den drei Dramen in erster Linie auf ihre Berufs- und weniger auf ihre Familienrolle bezogen sind. 

Zugleich können die Berufe  ebenso wie die Größe der Familien als Hinweise auf Schichtzugehörigkeit und Typus der Familie aufgefasst werden: Alle drei Dramen zeigen die bürgerliche Kleinfamilie der Jahrhundertwende. 

\section{Die Familie und ihr Zuhause}

Mit diesem Typus teilen die von \textsf{\textbf{Hauptmann}}, \textsf{\textbf{Kaiser}} und \textsf{\textbf{Wedekind}} dargestellten Familien auch das Merkmal der Privatheit: "`Das  Familienleben konzentriert sich weitgehend auf die gemeinsame Wohnung."'. Alle drei Autoren verwenden  die Räumlichkeiten als Mittel der Charakterisierung, obschon in unterschiedlicher Weise: Die ausführlichen Szenenanweisungen im \textit{Friedensfest} stehen im Dienste der Herstellung einer detaillierten Milieuwirklichkeit, wie sie typisch für den Naturalismus ist.  Zugleich ist jedoch festzustellen, dass im Vergleich zu anderen Dramen \textsf{\textbf{Hauptmanns}}, aber auch beispielsweise zur Familie Selicke eine Determinierung durch die soziale Situation eher weniger zu finden ist. Just vertritt die Auffassung, dass die Lage der Scholzens kaum durch soziale Not  geprägt sei, was aber die tragische Intensität steigere. Häufiger findet sich in der Forschungsliteratur auch die Ansicht, die Familienmitglieder seien sich gegenseitig Milieu. 

In \textit{Frühlings Erwachen} sind die Raumbeschreibungen  wesentlich knapper gehalten, zum Teil auf die Nennung des Raumes begrenzt, oder sie fehlen bei einzelnen Szenen sogar ganz. Die Familien bei \textsf{\textbf{Wedekind}} sind nicht von materieller Not gekennzeichnet. Wenn Damm daher bemerkt, dass \textsf{\textbf{Wedekind}} die Not im Inneren des Menschen suche und sich diesbezüglich von den Naturalisten unterscheide, so muss hiervon \textit{Das Friedensfest} ausgenommen und eine gewisse Vergleichbarkeit der beiden Dramen festgestellt werden. Dennoch wirkt der Raum in \textit{Frühlings Erwachen} charakterisierend, denn den Jugendlichen werden eher naturnahe, den Erwachsenen hingegen vermehrt geschlossene Räume zugeordnet. Diejenigen Szenen, in denen Eltern und Kinder gemeinsam auftreten, spielen ebenfalls in Innenräumen und weisen so auf das Vorherrschen der gesellschaftlichen Sphäre in der Familie hin. Doch ebenso wie ihre Aufenthaltsorte sind auch die Vorstellungen mancher Kinder von einem bejahenswerten Leben  nicht vollständig durch den Einfluss der Gesellschaft bestimmt und festgelegt. Wird bei \textsf{\textbf{Hauptmann}} unter anderem durch die strenge Wahrung der Einheit des Ortes der Eindruck einer "`Gebundenheit"' der Figuren vermittelt, die als Merkmal des naturalistischen Dramas verstanden werden kann, so verweisen beispielsweise die Erziehungsvorstellungen Marthas, die ihre Kinder "`wie das Unkraut"' aufwachsen lassen will, über die von \textsf{\textbf{Wedekind}} dargestellte Wirklichkeit hinaus.

Wie im \textit{Friedensfest} und in \textit{Frühlings Erwachen} wird auch in  \textit{Von morgens bis mitternachts} das Familienleben ausschließlich im Rahmen des  Zuhauses gezeigt. Auch bei \textsf{\textbf{Kaiser}} findet sich keine detaillierte Raumbeschreibung mehr, sondern eher eine Typisierung und Abstraktion des Raumes. Erstarrung, Enge, Begrenzung, Überholt-Sein, Immobilität und Fixierung spiegeln als Aspekte der Stube bei Kassierer das hier stattfindende Familienleben. Bei \textsf{\textbf{Kaiser}} tritt am deutlichsten hervor, was als gemeinsames Merkmal der drei betrachteten Dramen gelten kann: Die Unzugänglichkeit der Familie für Veränderungen. Während Scholzens sich schwer damit tun, ihr Verhalten zu ändern, stellt es für die Eltern in \textit{Frühlings Erwachen} eine besondere Schwierigkeit dar, mit dem Erwachsen-Werden ihrer Kinder  umgehen zu müssen, und die Frauen der Familie des Kassierers halten am Herkömmlichen, Normalen fest.

\section{Familie und Bürgerlichkeit}

Bei \textsf{\textbf{Wedekind}} und \textsf{\textbf{Kaiser}} kann dieser Sachverhalt wiederum als Hinweis auf die bürgerliche Lebensform verstanden werden. Auf diese Weise erfährt die Familie als Institution eine Kritik, wie sie bei \textsf{\textbf{Hauptmann}} nicht zu finden ist. Die individualpsychologische Figurenzeichnung im \textit{Friedensfest} lässt die Familienkatastrophe als Geschehen zwischen Individuen erscheinen. Das junge Paar, Wilhelm und Ida, verkörpert  die Möglichkeit eines besseren familiären Zusammenlebens, weshalb bei \textsf{\textbf{Hauptmann}} weniger von einem Angriff auf die Familie als gesellschaftliche Institution gesprochen werden kann.

In seinem Buch \textit{Das Bild der bürgerlichen Welt im expressionistischen Drama} schreibt Hohendahl zum Typus des Bürgers:

\begin{quote}
\calligra
\fontsize{14}{1}\selectfont
"`[...] regelmäßig erscheint er als an die empirische Wirklichkeit gebunden. [...] Er wird begriffen und begreift sich selbst als einen Teil der Wirklichkeit, er erscheint als Ding unter Dingen. Seine [...] Fähigkeit besteht darin, in der sozialen Realität leben zu können, d.h. in den Tätigkeiten und Beschäftigungen, die sich in ihr überall anbieten, restlos aufgehen zu können. Sein Bewusstsein ist ständig auf die Welt gerichtet, in der er sich bewegt und wirkt."'                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    \end{quote} 

Etwas später fährt Hohendahl fort: 

\begin{quotation}
\calligra
\fontsize{14}{1}\selectfont
"`Es definiert den bürgerlichen Menschen, dass sein Bewusstsein nur das Vorgefundene widerspiegeln kann. Die empirische Wirklichkeit  wird wiederholt und eventuell neu kombiniert, wenn es nützlich erscheint. Unbekannt dagegen bleibt der bürgerlichen Gestalt eine Denkweise, die der Realität nicht die vertraute Geltung zubilligt, die sich ihr nicht anpasst, weil sie das Vorgefundene nicht erträgt. Bürgerliches Denken ist gleich weit entfernt von Innerlichkeit wie von utopischen Vorstellungen."'                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 \end{quotation} 

Auf dem Hintergrund dieser Bemerkungen wird ersichtlich, wie sehr die Familien in \textit{Frühlings Erwachen} und \textit{Von morgens bis mitternachts} als eine Verkörperung des Bürgerlichen gekennzeichnet und kritisiert werden und in welcher Nähe \textsf{\textbf{Wedekind}} sich hier zum Expressionismus befindet. Nichtsdestoweniger setzen \textsf{\textbf{Kaiser}} und er unterschiedliche Schwerpunkte: So ist im Verhalten und in den Äußerungen der Eltern in \textit{Frühlings Erwachen} häufig der Einfluss der Gesellschaft, des man spürbar. Gesellschaftliche Verhaltensanforderungen werden ohne jegliche Abschwächung ihrer Rigidität, ohne Druckminderung durch die Erwachsenen in die  Familie getragen, wodurch die Familie  in nur einer Richtung ihrer Position als Zwischeninstanz zwischen Individuum und Gesellschaft gerecht wird. Was die Gesellschaft nicht erlaubt, das wird von den (bürgerlichen) Eltern auch nicht ausgesprochen oder benannt. Doch \textsf{\textbf{Wedekinds}} Erwachsene sind Heuchler, das Unaussprechliche ist "`eine Ihnen sehr wohlbekannte Tatsache"', für die Familie des Kassierers hingegen ist es zugleich und vor allem das Undenkbare. Die "`Begrenzung des bürgerlichen Geistes"' wird in \textit{Von morgens bis mitternachts} als wesentlich umfassender, sogar fast als absolut dargestellt, was unter anderem anhand der Vermutungen der Frauen, der Kassierer sei krank oder betrunken, deutlich wird. Mag auch die vielfach sich zeigende Enge und Erstarrung des Familienlebens bei \textsf{\textbf{Kaiser}} zunächst als Gegensatz zu der "`für die moderne, frenetisch bewegter Leere verfallene Welt"' stehenden Großstadt, wie sie  beispielsweise in der Sportpalast-Szene gezeigt wird, erscheinen, so existieren große und kleine Welt doch nicht isoliert voneinander:

\begin{quote}
\calligra
\fontsize{14}{1}\selectfont
"`Der Kassierer, der glaubt, sich befreit zu haben, erfährt auf dem Wege die weiten Verflechtungen der Zivilisation, die alle Verhältnisse berühren und denen der Mensch räumlich nicht mehr entkommen kann. Hinter der Sicherheit und scheinbaren Geborgenheit im Kleinen verbirgt sich die Unübersichtlichkeit und Unbegreiflichkeit des Ganzen."'                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    \end{quote} 

Wenn Damm zu \textit{Frühlings Erwachen} schreibt: "`Die Institutionen der bürgerlichen Gesellschaft, Schule, Kirche und Elternhaus, sind klar erkennbare und darstellbare Gegner. Hier wird nicht Kritik geübt von der Warte der universell gewordenen Entfremdung"', so verdeutlicht diese Bemerkung den zwischen \textsf{\textbf{Kaiser}}  und  \textsf{\textbf{Wedekind}} bestehenden Unterschied. In \textit{Frühlings Erwachen} treten einige Jugendliche auf, die anders denken oder handeln, als es von ihnen erwartet wird, bei \textit{Von morgens bis mitternachts} muss hingegen bereits hinsichtlich des Protagonisten bezweifelt werden, ob sein Aufbruch auch zu einem wirklichen Ausbruch führt.

In den von \textsf{\textbf{Wedekind}} gezeigten Familien wird vornehmlich Sexualität verdrängt und sozusagen ausgeschlossen, also lediglich ein Aspekt des Lebens, wohingegen die Familie des Kassierers alles aus ihrem Denken ausschließt, was nicht exakt mit dem Fixierten, Alltäglichen, bis ins Detail Festgelegten übereinstimmt.

Beide Autoren kritisieren die Bürgerlichkeit der Familie, \textsf{\textbf{Wedekind}} rückt jedoch die Familie in ihrer Verantwortlichkeit wesentlich stärker in den Mittelpunkt, und das nicht nur in quantitativer Hinsicht. Mit seinem konkreten Vorwurf, die Familie vertrete unverantwortlicher weise falsche gesellschaftliche Verhaltensanforderungen, verbindet sich die Möglichkeit und Aufforderung zu einer anderen Sozialisation. Bei \textsf{\textbf{Kaiser}} hingegen  scheint die Möglichkeit einer anderen oder gar neuen Familie kaum auf, die Familie an sich ist genauso fixiert wie ihre Mitglieder, für sie gibt es keine Vision. 


\end{document}


